德批難民庇護 黃台仰 李東昇：我們未必是最後兩人

德批難民庇護
黃台仰 李東昇：我們未必是最後兩人

因旺角騷亂案潛逃近一年半後，黃台仰及李東昇公開在德國外交部前拍攝的最新合照。互聯網

【本報訊】旺角騷亂案被控暴動罪的本土民主前線前召集人黃台仰及成員李東昇，棄保潛逃近一年半後，首次現身接受外國傳媒訪問，證實他們去年5月已獲德國給予難民保護，希望引起各方對港府修訂《逃犯條例》的關注。外媒及人權組織形容這是首次有港人因在香港受政治迫害獲西方國家庇護，反映香港自由受中國侵蝕，國際社會對香港人權及法治狀況的評價或轉差。

記者：麥志榮

相關新聞：無懼開罪北京 德屢撐港人爭民主

黃台仰（25歲）及李東昇（27歲）因2016年農曆新年發生的旺角騷亂被捕，黃被控暴動、煽惑暴動及煽惑非法集結三罪，李被控暴動及襲警兩罪，兩人獲准保釋。候審期間，黃台仰獲法庭批准於2017年11月4日至20日往德國，規定返港後須到警署報到及交出旅遊證件，但他無依時報到。12月9日高等法院就騷亂案進行審前覆核聆訊，黃及李均缺席，法庭發出拘捕令通緝兩人。

《金融時報》、《紐約時報》及《華爾街日報》昨分別刊出黃台仰與李東昇的訪問及近照。報道披露兩人潛逃細節，他們前年11月4日一同經台灣到德國柏林申請庇護，兩人與中東及非洲難民先後在三個難民收容中心一起居住。去年5月德國向兩人批出難民保護。《金融時報》記者指，香港及中國政府去年已知悉此事。

籲關注送中惡法

黃台仰在訪問中表示，選擇德國是因為德國對中國立場較強硬。在申請會面中，他向德國官員力陳香港政府對他的檢控具政治動機，他被人跟蹤，母親也收到警告稱如他繼續政治活動將會被擄返內地。香港一直被視為擁有獨立於中國的司法及法治，現在德國給予他們難民身份，顯示德國也認為香港政府正利用司法迫害港人，香港將喪失在國際社會中的特殊地位。

黃台仰表示，在此時公開行蹤是為了引起各方關注港府修訂《逃犯條例》，以及六四事件30周年。作為首批香港政治難民之一，他表示別無選擇，要在外地為香港抗爭，香港前景越來越黑暗，自由已被推到懸崖邊，相信有生之年都不能回港。李東昇表示，他們或許是首兩個獲歐洲保護的香港難民，「但非常可悲的是，我們未必是最後兩個」。

流亡生涯當然不好過，黃台仰說曾因太掛念香港在德國街頭哭起來，「無人想離開自己成長的地方，我為此付出了巨大的代價」。他現時正在哥廷根大學學習德文，9月會修讀政治與哲學學位課程。他和李東昇稍後會在德國國會的六四講座發言。

相關新聞：庇護黃台仰 證德不信港司法林鄭李家超避談 林榮基：更多政治迫害

難民署：三港人尋庇護

國際特赦組織研究員潘嘉偉指出，黃台仰及李東昇應是首宗因在香港受政治迫害而獲外國保護的個案，此事向國際社會發出明顯訊息，香港人權狀況正惡化，漸與中國及世界其他人權紀錄惡劣的地方看齊。

本土民主前線被指為鼓吹港獨，德國收容兩人預料將令中德關係緊張。德國駐香港總領事館確認黃台仰及李東昇目前身處德國。德國聯邦移民及難民署對難民保護申請會作獨立的決定，不考慮政治因素。該署2017至2019年共接獲三名香港人尋求庇護，其中二人2018年獲批難民保護；但沒有披露三人身份。

保安局長李家超昨表示不評論個別個案，棄保潛逃不屬於逃犯移交的罪行之一，暴力罪行則屬移交罪行，若合適移交，執法部門會徵詢法律意見後採取行動。警方亦表示不評論個別個案，一般會循不同途徑追查逃犯下落緝捕歸案。

下一則
下一則
無懼開罪北京 德屢撐港人爭民主

無懼開罪北京 德屢撐港人爭民主
庇護黃台仰 證德不信港司法林鄭李家超避談 林榮基：更多政治迫害
德率先出手 歐盟隨時加入制裁
鄭若驊扮懵拒評論
港難民有先例 楊匡2015年赴溫哥華
引渡協定不得移交政治犯
難民保護可享三年居留權
林鄭斥泛民外訪：教人點樣對付我
彭定康：修例是回歸後最差的事
白韞六死撐送中：有貪污犯匿港
陳浩天放棄上訴：對司法失信心

可能星期六一班想移民嘅人衝政總，
之後移民德國，成為人生贏家，
左膠就留係香港住劏房

利申，反暴力

中國仲有面目話自己人權是最好、仲成日開咩文明對話

全部都係廢話，正一狗屁不通